\documentclass[]{article}
\usepackage{branly}
\usepackage{notations}
%\usepackage{tableaux}
%\usepackage[europeanresistors,americaninductors,straightvoltages]{circuitikz}
\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{arrows}
\usetikzlibrary{patterns}


\makeatletter
\def\@captype{figure}
\makeatother

\begin{document}
\type{Colle -- du 28 Septembre au 8 octobre}
\classe{ATS}

\title{Corrigé du Sujet 0}
\maketitle
\section{Modélisation des mécanismes}
Donner les liaisons équivalentes, avec leurs caractéristiques géométriques, correspondantes au assemblages ci-dessous.
\begin{figure}[htb]
	\centering
	\def\svgwidth{\columnwidth}
	\import{./img/}{Corr_Equivalentes.pdf_tex}
	\label{Equivalentes}
\end{figure}
\section{Paramétrage}
\subsection{Questions de cours}
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\centering
	\begin{tikzpicture}[>=stealth']
		\draw[<->] (2,0) node[below]{$\vec x_{0}$} -- (0,0)node[below]{$\vec z_0=\vec z_1$} -- (0,2) node[left]{$\vec y_{0}$};
		\draw[<->] (20:2) node[above]{$\vec x_{1}$} -- (0,0) -- (110:2) node[left]{$\vec y_{1}$};
		\draw[->] (0:1) arc (0:20:1) node[midway,right] {$\alpha$};
		\draw[->] (90:1) arc (90:110:1) node[midway,above] {$\alpha$};

		\begin{scope}[shift={(4,0)}]
			\draw[<->] (2,0) node[below]{$\vec y_{1}$} -- (0,0)node[below]{$\vec x_1=\vec x_2$} -- (0,2) node[left]{$\vec z_{1}$};
			\draw[<->] (20:2) node[above]{$\vec y_{2}$} -- (0,0) -- (110:2) node[left]{$\vec z_{2}$};
			\draw[->] (0:1) arc (0:20:1) node[midway,right] {$\beta$};
			\draw[->] (90:1) arc (90:110:1) node[midway,above] {$\beta$};

		\end{scope}
	;\end{tikzpicture}
\end{minipage}\hfill
\begin{minipage}{.45\textwidth}
	\begin{itemize}\tightlist
		\item $\vec x_{1}\cdot \vec y_{0}=\sin\alpha$
		\item $\vec y_{1}\cdot \vec x_{0}=-\sin\alpha$ 
		\item $\vec z_{2}\cdot \vec y_{0}=\left( \cos\beta\cdot \vec
			z_{1} -\sin\beta\cdot \vec y_{1}\right)\cdot \vec
			y_{0}=-\sin\beta\cdot \cos\alpha  $
		\item $\vec x_{1}\wedge \vec y_{0}=\cos\alpha\cdot \vec z_{0}$
		\item $\vec y_{1}\wedge \vec x_{0}=-\cos\alpha \cdot \vec z_{0}$ 
		\item $\begin{aligned}[t]
				\vec z_{2}\wedge \vec y_{0}&=\left( \cos\beta\cdot \vec
				z_{0}-\sin\beta\cdot \vec y_{1} \right) \wedge \vec
				y_{0}\\
							   & =-\cos\beta\cdot \vec x_{0}+\sin\beta
							   \sin\alpha\cdot \vec z_{0}
				\end{aligned}$
		\end{itemize}
	\end{minipage}


	\subsection{Robot marcheur}



	\begin{minipage}{.48\textwidth}
		\centering
		\def\svgwidth{.8\columnwidth}
		\import{./img/}{Robot.pdf_tex}
		\caption{Modèle cinématique du robot marcheur}
		\label{Robot}
	\end{minipage}\hfill
	\begin{minipage}{.48\textwidth}
		\question{Réaliser le graphe des liaisons du robot marcheur.}
		\centering
		\begin{tikzpicture}[>=stealth']
			\node[draw,circle] (5) at (0,0) {5};
			\node[draw,circle] (1) at (0,2) {1};
			\node[draw,circle] (2) at (0,4) {2};
			\node[draw,circle] (3) at (3,4) {3};
			\node[draw,circle] (4) at (3,2) {4};
			\node[draw,circle] (6) at (3,0) {6};
			\draw
				(5)--(1) node[midway,left, text width=2cm, text badly ragged]{Pivot d'axe $(O_1,\vec z_0)$}
				(1)--(2) node[midway,left, text width=2cm, text badly ragged]{Pivot d'axe $(O_2,\vec z_0)$}
				(2)--(3) node[midway,above, text width=2cm, text badly centered]{Pivot d'axe $(O_3,\vec z_0)$}
				(3)--(4) node[midway,right, text width=2cm, text badly ragged]{Pivot d'axe $(O_4,\vec z_0)$}
				(4)--(6) node[midway,right, text width=2cm, text badly ragged]{Pivot d'axe $(O_6,\vec z_0)$}
				;
			\draw	(5)|-(-.25,-.5)--++(.5,0);
			\fill[pattern=north west lines] (-.25,-.5) rectangle (.25,-.75);
		\end{tikzpicture}
	\end{minipage}


	\begin{figure}[htbp]
	\question{Représenter les figures planes associées au paramètres d'orientation.}
		\begin{tikzpicture}[>=stealth']
			\draw[<->] (2,0)node[below]{$\vec x_0$}--(0,0)node[below]{$\vec z_0=\vec z_1$}--(0,2)node[right]{$\vec y_0$};
			\draw[<->] (20:2)node[below]{$\vec x_1$}--(0,0)--(110:2)node[left]{$\vec y_1$};
			\draw[->] (0:1) arc (0:20:1) node[midway,right]{$\alpha$};
			\draw[->] (90:1) arc (90:110:1) node[midway,above]{$\alpha$};
			\begin{scope}[shift={(4,0)}]
				\draw[<->] (2,0)node[below]{$\vec
						x_0$}--(0,0)node[below]{$\vec z_0=\vec
					z_3$}--(0,2)node[right]{$\vec y_0$};
				\draw[<->] (20:2)node[below]{$\vec x_3$}--(0,0)--(110:2)node[left]{$\vec y_3$};
				\draw[->] (0:1) arc (0:20:1) node[midway,right]{$\beta$};
				\draw[->] (90:1) arc (90:110:1) node[midway,above]{$\beta$};			
			\end{scope}
		\end{tikzpicture}
	\end{figure}


	\question{Déterminer le vecteur $\overrightarrow{AO_6}$ en fonction du paramétrage}
	\[
		\overrightarrow{AO_6}
		=-a\cdot \vec x_{0}+L\cdot \vec y_{1}+L\cdot \vec y_{0}+L\cdot \vec y_{3}-L\cdot \vec y_{0}
		=-a\cdot \vec x_{0}+L\cdot \vec y_{1}+L\cdot \vec y_{3}
	\] 
	\question{En déduire les projections $\overrightarrow{AO_6}\cdot \vec x_{0}$ et $\overrightarrow{AO_6}\cdot \vec y_{0}$	\begin{align*}
		\overrightarrow{AO_6}\cdot \vec x_{0}
	&=-a+L\cdot \vec y_{1}\cdot \vec x_{0}+L\cdot \vec y_{3}\cdot \vec x_{0}=-a-L\cdot \sin\alpha-L\cdot \sin\beta \\
	\overrightarrow{AO_6}\cdot \vec y_{0}
	&=L\cdot \vec y_{1}\cdot \vec y_{0}+L\cdot \vec y_{3}\cdot \vec y_{0}=L\cdot \cos\alpha+L\cdot \cos\beta\\
	\end{align*}
}

% \newpage
\section{Echelle de Pompier}
\setcounter{Cquestion}{0}
\question{Réaliser le graphe des liaisons.}
\begin{figure}[htbp]
\centering
\begin{tikzpicture}[>=stealth']
	\node[draw,circle] (0) at (0,0){0};
	\node[draw,circle] (1) at (3,0){1};
	\node[draw,circle] (2) at (6,0){2};
	\node[draw,circle] (4) at (3,-2){4};
	\node[draw,circle] (5) at (6,-2){5};
	\node[draw,circle] (3) at (9,0){3};
	\node[draw,circle] (6) at (12,0){6};
	\draw
		(0)--(1)node[midway,above,text width=2cm,text badly centered]{Pivot d'axe $(O,\vec z_0)$}
		(1)--(2)node[midway,above,text width=2cm,text badly centered]{Pivot d'axe $(A,\vec z_0)$}
		(2)--(3)node[midway,above,text width=2cm,text badly centered]{Glissière de direction $\vec x_2$}
		(3)--(6)node[midway,above,text width=2cm,text badly centered]{Pivot d'axe $(D,\vec z_0)$}
		(4)--(5)node[midway,below,text width=2cm,text badly centered]{Glissière de direction $\vec y_4$}
		(1)--(4)node[midway,left,text width=2cm,text badly centered]{Pivot d'axe $(B,\vec z_0)$}
		(5)--(2)node[midway,right,text width=2cm,text badly centered]{Pivot d'axe $(C,\vec z_0)$}
		;
;\end{tikzpicture}
\end{figure}



\question{Par une fermeture géométrique, montrer la relation suivante entre l'angle $\theta$ et la longueur $d$ du vérin.
	Dans le cycle (1-2-5-4), on a
	\[
		\begin{aligned}
			\overrightarrow{AC}+\overrightarrow{CB}+\overrightarrow{BA}&=\vec 0			\\
			l_2\cdot \vec x_{2}-d\cdot \vec y_{4}-a\cdot \vec x_{1}+b\cdot \vec y_{1}&=\vec 0
		\end{aligned}
	\] 
	Soit, en projetant sur $\vec x_1$ : $l_2\cdot \cos\theta+d\cdot \sin\alpha-a=0$ 

	et en projetant sur $\vec y_1$ : $l_2\cdot \sin\theta-d\cdot \cos\alpha+b=0$

	On isole $\alpha$ dans ces 2 équations :
	\[\left\lbrace 
			\begin{aligned}
				d\cdot \sin\alpha&=a-l_2 \cdot \cos\theta \\
				d\cdot \cos\alpha&=b+l_2\cdot \sin\theta
			\end{aligned}
	\right.\] 
	\[\left\lbrace 
			\begin{aligned}
				(d\cdot \sin\alpha)^2&=\left( a-l_2 \cdot \cos\theta \right)^2=a^2+{l_2}^2\cdot \cos^2\theta -2\, a\, l_2\cdot \cos\theta \\
				(d\cdot \cos\alpha)^2&=\left( b+l_2\cdot \sin\theta \right) ^2=b^2+{l_2}^2\cdot \sin^2\theta+2\, b\, l_2\cdot \sin\theta
			\end{aligned}
	\right.\] 
	En sommant terme à terme, on obtient :
	\[
		d^2\cdot \left( \sin^2\alpha+\cos^2\alpha \right) =a^2+b^2+{l_2}^2\cdot \left( \sin^2\theta+\cos^2\theta \right) +2\, l_2\cdot \left( b\, \sin\theta- a\, \cos\theta \right) 
	\] 
	\[
		d^2=a^2+b^2+{l_2}^2+2\, l_2\, \left( b\, \sin\theta-a\,  \cos\theta \right) 
	\] 
}





\question{Linéariser (\textit{= déterminer l'équation de la droite}) la fonction $d$ sur l'intervalle $\left[ \SI{30}{\degree};\SI{70}{\degree}  \right ]$.}

    \centering
    \import{./img/}{plot_dthetaCOR.plot_tex}
    \[
	    d:\theta\mapsto \num{0.017}\cdot \theta+\num{0.72} 
	    \text{ en degrés et en mètres.}
    \] 
\end{document}
